\chapter{Mengen und Tupel}
\label{grund/meng}

\section{Symbole}

Bevor wir zu den eigentlichen Inhalten kommen,
müssen wir uns etwas mit einem wichtigen Ausdrucksmittel vertraut machen,
nämlich mit den Symbolen.

\begin{para}[Formulierung ohne Symbole]
  Symbole helfen uns bei der eleganten Formulierung von Aussagen, Definitionen
  und bei der Konstruktion mathematischer Objekte.
  Als Beispiel betrachten wir folgende Aussage und Definition:
  \begin{lxklquote}
    Für jede positive reelle Zahl gibt es genau zwei verschiedene reelle Zahlen,
    welche quadriert die zuerst genannte positive reelle Zahl ergeben
    und von denen die eine das Negative der anderen ist.
    Die positive dieser beiden Zahlen nennen wir die \term{Quadratwurzel}
    der zuerst genannten positiven reellen Zahl.
  \end{lxklquote}
  Auf den Inhalt kommt es momentan nicht so an,
  auch wenn Sie die Aussage möglicherweise schon aus der Schule kennen.
  Wir interessieren uns für die Formulierung.
  Diese ist sehr umständlich.
  Ein Problem ist, dass wir verschiedene Objekte haben,
  nämlich die drei reellen Zahlen,
  und wir Wege brauchen, um uns auf diese zu beziehen.
  Dies sollte so geschehen, dass unmissverständlich klar ist,
  was gemeint ist.
\end{para}

\begin{para}[Erste Version mit Symbolen]
  Anstatt dies mit Worten zu tun, verwenden wir Symbole:
  \begin{lxklquote}
    Für jede positive reelle Zahl $x$ gibt es genau zwei verschiedene reelle Zahlen $a$ und $b$ so,
    dass $a^{2} = x$ und $b^{2} = x$ gilt, sowie $a = -b$.
    Die positive der Zahlen $a$ und $b$ nennen wir die \term{Quadratwurzel} von $x$.
  \end{lxklquote}
  Das ist kürzer, lässt weniger Raum für Missverständnisse und ist, mit etwas Übung,
  auch leichter zu lesen und zu verstehen.
\end{para}

\begin{para}[Zweite Version mit Symbolen]
  \label{grund/meng:mit-symbolen}
  Wir geben noch eine Version,
  bei der wir \enquote{$> 0$} und \enquote{$<0$} anstatt \enquote{positiv} \bzw \enquote{negativ} verwenden,
  und bei der wir uns gleich dazu entscheiden,
  die positive der beiden Zahlen mit dem Symbol \enquote{$a$} zu bezeichnen.
  Dadurch wird es noch kürzer:
  \begin{lxklquote}[\qedhere]
    Für jede reelle Zahl $x > 0$ gibt es genau zwei verschiedene reelle Zahlen $a > 0$ und $b < 0$ so,
    dass $a^{2} = x$ und $b^{2} = x$ gilt, sowie $a = -b$.
    Wir nennen $a$ die \term{Quadratwurzel} von~$x$.
  \end{lxklquote}
\end{para}

\begin{para}[Diskussion]
  Es geht bei der Verwendung von Symbolen also nicht darum,
  einen Text kompliziert oder \enquote{mathematisch} aussehen zu lassen.
  Sondern es geht um elegante Kommunikation.
  Wir werden viele Beispiele dafür im weiteren Verlauf dieses Skriptes kennenlernen,
  auch für die Konstruktion von Objekten, was wir oben noch nicht besprochen haben.
\end{para}

\begin{para}[Beispiele für Symbole]
  Als Symbole verwenden wir oft einzelnen lateinischen oder griechische Buchstaben,
  zum Beispiel $x,y,A,B,\gamma,\veps$.
  Durch \enquote{Verzierung} kann man weitere Symbole gewinnen,
  zum Beispiel $\tix,\bar{y},\hat{A},B',\gamma'',\veps'''$;
  gesprochen \enquote{x~tilde}, \enquote{y~quer}, \enquote{a~dach},
  \enquote{b strich}, \enquote{gamma zwei strich} und \enquote{epsilon drei strich}.
  Gelegentlich werden auch Symbole aus mehreren Buchstaben gebildet,
  zum Beispiel $\dom,\img,\exp$.
  In \autoref{grund/griech} sind die relevanten griechischen Buchstaben zusammengestellt.
\end{para}

\begin{para}[Symbole als Symbole]
  Wenn wir uns auf ein Symbol als solches beziehen möchten,
  anstelle auf das Objekt für welches das Symbol steht,
  können wir Anführungszeichen verwenden,
  wie zum Beispiel in \autoref{grund/meng:mit-symbolen}, wo wir vom Symbol \enquote{$a$} sprachen.
  Oder es ist klar aus dem Kontext;
  zum Beispiel haben wir im obigen Absatz die Symbole nicht in Anführungszeichen gesetzt,
  denn es war klar, dass wir dort die Symbole als solche meinen.
\end{para}

\section{Mengen}

\begin{para}[Definition]
  \label{grund/meng:1}
  Eine Zusammenfassung $M$
  von bestimmten wohlunterschiedenen Objekten unserer Anschauung oder unseres Denkens
  zu einem Ganzen nennen wir eine \term{Menge}.
  Jedes dieser Objekte, die wir in $M$ zusammengefasst haben, nennen wir ein \term{Element} von~$M$.
\end{para}

\begin{para}[Diskussion, Begriffsbildung]
  Es ist wichtig zu verstehen, was wir im vorangehenden Absatz getan haben.
  Wir haben nicht erklärt, was eine Menge ist!
  Sondern wir haben das Wort \enquote{Menge} als \emphasis{Bezeichnung}
  für einen gewissen \emphasis{Inhalt} eingeführt, der in diesem Falle mit Worten beschrieben wird.
  Nämlich der Inhalt ist: Zusammenfassung
  von bestimmten wohlunterschiedenen Objekten unserer Anschauung oder unseres Denkens
  zu einem Ganzen.
  Entsprechend verhält es sich mit dem Wort \enquote{Element}.
  So etwas nennen wir eine \term{Definition}.
  Wesentlich ist der Inhalt.
  Um uns auf diesen besser beziehen zu können, führen wir Bezeichnungen ein.
  Die eigentliche Leistung besteht im Entdecken von interessanten Inhalten;
  dies bezeichnen wir auch als \term{Begriffsbildung}.
  Die \autoref{grund/meng:1} zugrundeliegende Begriffsbildung wurde von Georg Cantor (1845--1918) geleistet.
\end{para}

\begin{para}[Besonderheit von \autoref{grund/meng:1}]
  Die Darstellung der beiden Inhalte in~\autoref{grund/meng:1}
  fand nicht nur durch Bezug auf bestehende Definitionen statt,
  sondern bediente sich maßgeblich unserer bereits vorhandenen Umgangsprache.
  Viel mehr haben wir ja auch zur Zeit noch nicht zur Verfügung.
  Zukünftig werden Definitionen immer weniger Umgangsprache verwenden
  und sich dafür mehr auf frühere Definitionen beziehen.
  Da die Definitionen in \autoref{grund/meng:1} hauptsächlich umgangsprachlich formuliert sind,
  ergibt sich hier eine Besonderheit.
  Nämlich es besteht der Bedarf, den Inhalt noch genauer zu beschreiben.
  Wir tun dies im folgenden Absatz.
\end{para}

\begin{para}[Ergänzung zu \autoref{grund/meng:1}]
  Für jedes Objekt $x$ und jede Menge $M$ gibt es nur zwei Möglichkeiten:
  $x$ ist ein Element von $M$ (dann schreiben wir $x \in M$) oder
  $x$ ist kein Element von $M$ (dann schreiben wir $x \not\in M$).
  Das Objekt $x$ kann hier so ziemlich alles Mögliche sein,
  zum Beispiel eine Zahl oder auch eine Menge; es können durchaus Mengen Elemente anderer Mengen sein.
\end{para}

\begin{para}[Teilmengenbeziehung]
  Wenn für zwei Mengen $M$ und $N$ gilt, dass jedes Element von $M$ auch ein Element von $N$ ist,
  so sagen wir, dass $M$ eine \term{Teilmenge} von $N$ ist und schreiben~$M \subseteq N$.
  Andernfalls, also wenn es mindestens ein Element in $M$ gibt, das kein Element von $N$ ist,
  schreiben wir $M \not\subseteq N$.
  Wir sagen zu $M \subseteq N$ auch, dass $N$ die Menge $M$ \term{umfasst}
  oder dass $N$ eine \term{Obermenge} von~$M$ ist.
  Anstelle von $M \subseteq N$ schreiben wir auch $N \supseteq M$.
  Offenbar sind zwei Mengen $M$ und $N$ gleich, in Zeichen $M = N$,
  wenn $M \subseteq N$ und $N \subseteq M$ gilt.
  (In diesem Absatz wurden insbesondere drei Definitionen geleistet:
  Teilmenge, umfassen, Obermenge; nebst zugehöriger Schreibweisen $\subseteq$ und~$\supseteq$.)
\end{para}

\begin{para}[Redeweise \enquote{enthalten}]
  Das Wort \enquote{enthalten} wird doppeldeutig gebraucht:
  Wenn man sagt, ein Objekt~$x$ sei in $N$ \enquote{enthalten},
  dann kann das $x \in N$ oder auch $x \subseteq N$ bedeuten.
  Im Zweifel sollte man die Redeweisen \enquote{$x$ ist Element von $N$}
  oder \enquote{$N$ enthält $x$ als Element} verwenden,
  \bzw \enquote{$x$ ist Teilmenge von $N$} oder \enquote{$x$ ist als Teilmenge in $N$ enthalten} verwenden,
  da diese eindeutig sind.
  Wir verwenden \enquote{enthalten} in aller Regel im Sinne
  des Enthaltenseins als Element;
  also für $x \in M$ sagen wir, dass $x$ in $M$ enthalten ist.
  Für $x \in M$ sagen wir auch, dass $x$ in $M$ \term{liegt}.
\end{para}

\begin{para}[Echte Teilmenge]
  Wenn $M \subseteq N$ und $M \neq N$ gilt,
  dann nennen wir $M$ eine \term{echte Teilmenge} von~$N$
  und schreiben $M \subsetneq N$.
  Es sind in diesem Falle alle Elemente von $M$ auch in~$N$,
  doch es gibt mindestens ein Element in~$N$, das nicht in $M$ liegt.
\end{para}

\begin{para}[Leere Menge]
  Die Menge die kein Element enthält, nennen wir \term{leere Menge} und bezeichnen sie mit $\emptyset$.
  Es gilt also $x \not\in \emptyset$ für alle Objekte~$x$.
\end{para}

\section{Angabe von Mengen}

\begin{para}[Auflistung, Beschreibung]
  Man kann eine Menge durch Auflistung ihrer Elemente angeben, zum Beispiel ${\set{1,3,4}}$.
  Dies ist die Menge, welche die Objekte $1$, $3$ und $4$ als Elemente enthält und sonst nichts.
  Die Reihenfolge in der Auflistung spielt keine Rolle; es ist $\set{1,3,4}=\set{1,4,3}=\set{3,1,4}$, \usw
  Anstelle des Kommas darf man auch ein Semikolon verwenden.
  Das ist besonders dann sinnvoll, wenn man Dezimalzahlen mit Komma schreibt;
  wir schreiben Dezimalzahlen mit einem Punkt (wie in vielen Programmiersprachen auf dem Computer üblich),
  zum Beispiel $1.5$ statt $1,5$,
  und verwenden das Komma für die Auflistung bei Mengen.
  Eine andere Art, Mengen anzugeben, ist über eine Beschreibung mit Worten.
  \enquote{Die Menge aller geraden natürlichen Zahlen, die mindestens $5$ und höchstens $10$ sind},
  beschreibt die Menge $\set{6,8,10}$.
\end{para}

\begin{example}
  Weitere Beispiele für Auflistungen und $\in$ und $\subseteq$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0r+r+x*}
    1 \in \set{1,2,3,4,7}
    & 2 \in \set{1,2,3,4,7} \\*
    8 \not\in \set{1,2,3,4,7}
    & \set{1,3,7} \subseteq \set{1,2,3,4,7} \\*
    \set{1,7} \subseteq \set{1,2,3,4,7} &
    \set{1,2,5} \not\subseteq \set{1,2,3,4,7}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Nochmal leere Menge]
  Es ergibt sich eine weitere Schreibweise für die leere Menge, nämlich $\set{}$.
  Es ist $\set{\emptyset}$ hingegen die Menge, welche als einziges Element die leere Menge hat.
  Es gilt $\set{\emptyset} \neq \emptyset$ offenbar,
  denn die Menge $\set{\emptyset}$ ist nicht leer.
\end{para}

\begin{para}[Schachtelung von Mengen]
  Es sollte $\set{\emptyset} \neq \emptyset$ sofort einleuchten.
  Wir vereinbaren nun außerdem,
  für jedes Objekt $x$ die Menge $\set{x}$ als ungleich zu $x$ aufzufassen,
  was nach kurzer Überlegung auch natürlich erscheinen sollte.
  Zum Beispiel sind für uns die folgenden Mengen alle verschieden:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l+l}
    \emptyset & \set{\emptyset} & \set{\set{\emptyset}} & \set{\set{\set{\emptyset}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ebenso die folgenden:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l+l+x*}
    \set{1,2} & \set{\set{1,2}} & \set{\set{\set{1,2}}} & \set{\set{\set{\set{1,2}}}}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[Zahlen]
  Die Menge der natürlichen Zahlen $\set{1,2,3,\hdots}$ bezeichnen wir mit $\NN$
  (in diesem Skript immer ohne Null gemeint),
  die natürlichen Zahlen mit Null bezeichnen wir mit~$\NNzero$,
  die ganzen Zahlen $\set{\hdots, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \hdots}$ mit $\ZZ$,
  die rationalen Zahlen mit $\QQ$ und die reellen Zahlen mit~$\RR$.
  Wie anfangs gesagt, verwenden wir diese zunächst so wie sie aus der Schule bekannt sind.
  Später, in \autoref{grund/rl}, werden wir genauer deren Eigenschaften festhalten.
  Hier erinnern wir nur für $x \in \RR$ und $n \in \NN$ an die \xte{n} \term{Potenz} von $x$,
  die definiert ist als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    x^n \df \underbrace{x \cdot x \cdot \hdots \cdot x}_{\text{$n$ mal}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es wird $x^{2} = x \cdot x$ auch das \term{Quadrat} von $x$ genannt.
  Zurück zu den Zahlenmengen;
  es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \NN \subseteq \NNzero \subseteq \ZZ \subseteq \QQ \subseteq \RR
  \end{IEEEeqnarray*}
  (In diesem Absatz haben wir, wenn auch nicht zum ersten Mal, Definitionen gesehen,
  wo als Bezeichnung nicht nur Wörter verwendet werden,
  sondern Symbole, nämlich $\NN$, $\NNzero$, $\ZZ$, $\QQ$ und $\RR$.
  Dies wird im Folgenden noch oft vorkommen.)
\end{para}

\begin{para}[Auswählen aus bestehender Menge]
  \label{grund/meng:pred-set}
  Es sei eine Menge $M$ gegeben.
  Dann gewinnen wir eine neue Menge,
  indem wir aus $M$ diejenigen Elemente auswählen, die eine bestimmte Eigenschaft haben,
  oder, mit anderen Worten, die eine bestimmte Bedingung erfüllen.
  Die Notation dafür ist $\set{x \in M \suchthat E}$.
  Dabei ist $E$ ein Ausdruck, der in der Regel das Symbol \enquote{$x$} enthält.
  Damit wählen wir aus der Menge $M$ genau diejenigen Elemente aus,
  durch welche dieser Ausdruck zu einer wahren Aussage wird,
  wenn man das Symbol \enquote{$x$} in dem Ausdruck durch sie ersetzt.\footnote{%
    Streng genommen sollte man nur jedes \emphasis{freie} Vorkommen
    des Symbols \enquote{$x$} in dem Ausdruck auf diese Weise ersetzen.
    Das, und was \enquote{frei} eigentlich bedeutet, braucht uns an dieser Stelle aber nicht zu kümmern.
    Wir kommen auf freie und gebundene Symbole später in \autoref{grund/logik} kurz zurück.}
  Hier haben wir ein erstes Beispiel, wie Symbole, hier \enquote{$x$},
  zur Konstruktion neuer Objekte verwendet werden.
  Anstelle des Semikolons verwendet man auch einen senkrechten Strich, also $\set{x \in M \,\vert\, E}$;
  wir wollen aber beim Semikolon bleiben.
  Zum Beispiel haben wir:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{grund/meng:pred-set:1}
    \set{x \in \NN \suchthat 2 \leq x \leq 5} = \set{2, 3, 4, 5}
  \end{IEEEeqnarray}
  Hier suchen wir aus den natürlichen Zahlen diejenigen heraus, die mindestens $2$ und höchstens $5$ sind.
  Der Ausdruck, der bestimmt, welche Elemente in die neue Menge aufgenommen werden,
  ist in diesem Beispiel $2 \leq x \leq 5$.
  Das Symbol, hier~\enquote{$x$}, kann willkürlich gewählt werden, also gilt zum Beispiel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \set{x \in \NN \suchthat 2 \leq x \leq 5}
    = \set{y \in \NN \suchthat 2 \leq y \leq 5}
    = \set{\alpha \in \NN \suchthat 2 \leq \alpha \leq 5}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Einprägsam sagt man: \enquote{Namen sind Schall und Rauch.}
  Dieses Prinzip durchzieht die gesamte Mathematik.
  Eine oft zutreffende Analogie ist: Wir bauen ein Möbelstück.
  Für das Resultat ist die genaue Art des verwendeten Werkzeuges unerheblich,
  solange das Werkzeug für die Arbeiten geeignet ist.
  Zum Beispiel ist es egal, ob der verwendete Hammer einen blauen oder roten Griff hat.
  So ist es auch bei der Menge oben:
  Wir verwenden das Symbol ($x$, $y$, $\alpha$, \usw) um die Menge zu bauen.
  Die daraus resultierende Menge ist immer $\set{2, 3, 4, 5}$,
  egal welches Symbol wir verwendet haben.
  Überdies wird das Symbol nur für die Dauer der Konstruktion benötigt und verfällt danach wieder.
\end{para}

\begin{para}[Ausdruck links vom Semikolon]
  \label{grund/meng:konstr}
  Eine Erweiterung obiger Konstruktionsmethode erhalten wir durch $\set{E \suchthat x \in M}$,
  wobei $M$ eine Menge ist und $E$ ein Ausdruck,
  der für jedes Element in $M$ zu einem mathematischen Objekt wird,
  wenn man darin jedes (freie) Vorkommen des Symbols \enquote{$x$} durch dieses Element von $M$ ersetzt.
  Zum Beispiel ist $\set{x^{2}-1 \suchthat x \in \set{1,2,7}} = \set{0, 3, 48}$,
  und $\set{2x \suchthat x \in \NN}$ ist die Menge der geraden natürlichen Zahlen.
  Manchmal hat man nach dem Semikolon statt der einfachen Form \enquote{Symbol aus Menge}
  auch einen Ausdruck stehen, der dann eine Menge beschreibt.
  Zum Beispiel ist, wobei $\land$ für \enquote{und} steht:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \set{x^{2}-1 \suchthat x \in \NN \land 2 \leq x \leq 5}
    = \set{3, 8, 15, 24}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[Natürliche Zahlen von $1$ bis $n$]
  Für $n \in \NN$ schreiben wir $\setn{n} \df \set{x \in \NN \suchthat x \leq n}$,
  wir bezeichnen mit $\setn{n}$ also die Menge der ersten~$n$ natürlichen Zahlen.
  Zum Beispiel ist $\setn{3} = \set{1,2,3}$ und:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \setn{10} = \set{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[Definierende Gleichheit]
  Im Folgenden werden wir für Definitionen oft die Schreibweise $\df$ benutzen.
  Dieses bedeutet, dass die Bezeichnung auf der Seite, wo der Doppelpunkt steht,
  fortan für das Objekt auf der Seite des Gleichheitszeichens stehen soll.
  Also, durch $x \df y$ wird $x$ als Bezeichnung für $y$ definiert;
  eine andere Schreibweise dafür ist $y \Df x$.
  Man kann den Doppelpunkt auch fortlassen und nur ein Gleichheitszeichen verwenden,
  doch es ist meist besser verständlich,
  wenn man den definierenden Charakter eines Ausdruckes durch den Doppelpunkt bekräftigt.
\end{para}

\section{Operationen auf Mengen}

\begin{para}[Vereinigung, Schnitt, Differenz]
  \label{grund/meng:mengen-op}
  Für alle Mengen $M$ und $N$ definiere:
  \begin{itemize}
  \item $M \cup N \df \set{x \suchthat x \in M \lor x \in N}$,
    das nennen wir die \term{Vereinigung}, also alle Elemente von $M$ und $N$ zusammengenommen.
    Das Zeichen~$\lor$ steht für \enquote{oder}.
    Für jedes Objekt~$x$ fragen wir uns also: Liegt es in $M$ oder liegt es in~$N$?
    Wenn eines (oder beides) gilt, dann kommt das $x$ in die Menge $M \cup N$.
    Wenn weder die Aussage $x \in M$ noch die Aussage $x \in N$ gilt,
    dann kommt $x$ nicht in die Menge $M \cup N$.
    \par
    So wie wir \enquote{oder} verstehen, gilt
    $x \in M \lor x \in N$ genau dann, wenn ${x \in N} \lor {x \in M}$ gilt.
    Somit ist $M \cup N = N \cup M$.
  \item $M \cap N \df \set{x \suchthat x \in M \land x \in N}$,
    das nennen wir die \term{Schnittmenge} oder den \term{Schnitt},
    also die Menge aller Objekte, welche sowohl Element der Menge $M$ als auch Element der Menge $N$ sind.
    Das Zeichen~$\land$ steht, wie früher schon einmal erwähnt, für \enquote{und}.
    Für jedes Objekt~$x$ fragen wir uns also: Liegt es in $M$ und liegt es in~$N$?
    Wenn beides gilt, dann kommt das $x$ in die Menge $M \cap N$.
    Wenn die Aussage $x \in M$ nicht gilt oder die Aussage $x \in N$ nicht gilt,
    dann kommt $x$ nicht in die Menge $M \cap N$.
    \par
    So wie wir \enquote{und} verstehen, gilt
    $x \in M \land x \in N$ genau dann, wenn ${x \in N} \land {x \in M}$ gilt.
    Somit ist $M \cap N = N \cap M$.
    \par
    Wenn gilt $M \cap N = \emptyset$, dann sagen wir, dass $M$ und $N$ \term{disjunkt} sind.
  \item $M \setminus N \df \set{x \suchthat x \in M \land x \not\in N}$,
    das nennen wir die \term{Differenzmenge}, also alle Elemente von~$M$, die nicht in $N$ sind.
    Hierbei ist zu beachten, dass $N \subseteq M$ nicht vorausgesetzt wird.\qedhere
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{example}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+x*}
    \set{1,2,3} \cup \set{1,2,4} = \set{1, 2, 3, 4} & \set{1,2,3} \cup \NN = \NN \\
    \set{1,2,3} \cap \set{1,2,4} = \set{1, 2} & \set{1,2,3} \cap \NN = \set{1,2,3} \\
    \set{1,2,3} \setminus \set{1,2,4} = \set{3} & \set{1,2,3} \setminus \NN = \emptyset
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Vereinigung mehrerer Mengen, Indexschreibweisen]
  \label{grund/meng:indexschreibweisen:1}
  Es sei $n \in \NN$ und $\eli{M}{n}$ seien Mengen.
  Dann definieren wir
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    M_1 \cup \hdots \cup M_n \df \set{x \suchthat \exists i \in \setn{n} \holds x \in M_i}
  \end{IEEEeqnarray*}
  und nennen es die \term{Vereinigung} aller dieser Mengen.
  Das Zeichen $\exists$ bedeutet \enquote{es existiert} oder \enquote{es gibt}.
  Der Doppelpunkt bedeutet \enquote{so, dass gilt} oder \enquote{derart, dass gilt}
  oder \enquote{mit der Eigenschaft}, was man auch gerne zu \enquote{mit} abkürzt.
  Ausgeschrieben haben wir also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    M_1 \cup \hdots \cup M_n
    = \set{x \suchthat \text{Es existiert $i \in \setn{n}$ so, dass $x \in M_i$ gilt.}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Anstatt $i$ können wir auch andere Symbole verwenden, um die Bedingung zu formulieren, zum Beispiel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    M_1 \cup \hdots \cup M_n
    = \set{x \suchthat \text{Es existiert $\beta \in \setn{n}$ so, dass $x \in M_\beta$ gilt.}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man erinnere sich an die Analogie mit dem Möbelstück und dem Werkzeug.
  \par
  Die Menge ${M_1 \cup \hdots \cup M_n}$ besteht also genau aus denjenigen Objekten,
  die in mindestens einer der Mengen $\eli{M}{n}$ enthalten sind.
  Auf die Reihenfolge der Mengen kommt es, wie auch schon bei der Vereinigung von zwei Mengen, nicht~an.
  \par
  Kurz schreiben wir auch:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \bigcup_{i=1}^n M_i = M_1 \cup \hdots \cup M_n
  \end{IEEEeqnarray*}
  Das Symbol $i$ nennt man dabei den \term{Laufindex} oder \term{Index}.
  Natürlich können wir dafür auch andere Symbole verwenden.
  Zum Beispiel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \bigcup_{i=1}^n M_i = \bigcup_{j=1}^n M_j = \bigcup_{y=1}^n M_y = \bigcup_{\beta=1}^n M_\beta
  \end{IEEEeqnarray*}
  Manchmal möchte man nicht alle der $n$ Mengen vereinigen, sondern nur einige.
  Für alle $I \subseteq \setn{n}$ definieren wir $\bigcup_{i \in I} M_i$
  zur Vereinigung genau derjenigen Mengen~$M_i$, für die $i \in I$ gilt.
  Offenbar gilt $\bigcup_{i \in \setn{n}} M_i = \bigcup_{i=1}^n M_i$.
  Es ist auch möglich, den Index bei einer anderen Zahl als $1$ zu starten,
  zum Beispiel $\bigcup_{i=3}^n M_i = M_3 \cup \hdots \cup M_n$.
\end{para}

\begin{para}[Dasselbe für den Schnitt]
  \label{grund/meng:indexschreibweisen:2}
  Es seien $\eli{M}{n}$ Mengen (natürlich wieder mit $n \in \NN$).
  Dann definieren wir
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    M_1 \cap \hdots \cap M_n \df \set{x \suchthat \forall i \in \setn{n} \holds x \in M_i}
  \end{IEEEeqnarray*}
  und nennen es den \term{Schnitt} aller dieser Mengen.
  Das Zeichen $\forall$ bedeutet \enquote{für alle}.
  Es ist wichtig, \enquote{$\forall i \in \setn{n}$} \emphasis{nicht} zu lesen als
  \enquote{Alle $i$ sind Elemente von~$\setn{n}$}; letzteres ergibt entweder keinen Sinn,
  oder man liest es so, dass alle mathematischen Objekte Element von $\setn{n}$ sind,
  was offenbar falsch ist.
  \par
  Die Menge $M_1 \cap \hdots \cap M_n$ besteht also genau aus denjenigen Objekten,
  die in jeder der Mengen $\eli{M}{n}$ enthalten sind.
  Auf die Reihenfolge der Mengen kommt es wieder nicht an.
  Kurz schreiben wir auch:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \bigcap_{i=1}^n M_i = M_1 \cap \hdots \cap M_n
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die in \autoref{grund/meng:indexschreibweisen:1} vorgestellten Erweiterungen
  der Schreibweise mit $\bigcup$ werden auch für dieses $\bigcap$ verwendet.
\end{para}

\begin{example}
  \label{grund/meng:beispiel:1}
  Definiere:\footnote{%
    Bei dieser Definition haben die Inhalte nicht so einen globalen Charakter
    wie zum Beispiel in \autoref{grund/meng:1} oder wie bei den Mengenoperationen.
    Hier, in \autoref{grund/meng:beispiel:1},
    benötigen wir schlicht für das Beispiel die drei aufgeführten Mengen,
    und um diese nicht immer wieder ausschreiben zu müssen, führen wir Symbole ein,
    um uns auf sie zu beziehen.
    Diese Definition verliert nach Abschluss des Beispiels ihre Gültigkeit.}
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
    M_1 \df \set{1,2,3} & M_2 \df \set{-2,2,3,5} & M_3 \df \set{-2,-1,0,1,2,9}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l+x*}
    \bigcup_{i=1}^3 M_i = \set{-2,-1,0,1,2,3,5,9}
    &\bigcap_{i=1}^3 M_i = \set{2}
    &\bigcap_{i=2}^3 M_i = \set{-2,2}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Potenzmenge]
  \label{grund/meng:potenzmenge}
  Die Menge aller Teilmengen einer Menge $M$ nennen wir die \term{Potenzmenge} von $M$
  und bezeichnen sie mit $\cP(M)$ oder $2^M$.
  Beispiel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \cP(\set{1,2,3})
    = \set[big]{\emptyset, \set{1}, \set{2}, \set{3}, \set{1,2}, \set{2,3}, \set{1,3}, \set{1,2,3}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für jede Menge $M$ gilt $\emptyset \in \cP(M)$ und $M \in \cP(M)$, kurz: $\emptyset,\,M \in \cP(M)$,
  d.h. die leere Menge und die Menge selbst sind immer Elemente der Potenzmenge.
  Man beachte wieder, dass $\set{\emptyset}$ etwas anderes ist als $\emptyset$.
  Ersteres ist die Menge, welche die leere Menge als einziges Element enthält.
  Dagegen ist $\emptyset$ die leere Menge, also die Menge die keine Elemente enthält.
\end{para}

\begin{para}[Kardinalität]
  \label{grund/meng:kard}
  Es seien $M$ eine Menge und $n \in \NN$.
  Wir sagen, $M$ hat \term{Kardinalität} oder \term{Mächtigkeit}~$n$,
  in Zeichen $\card{M} = n$, wenn $M$ genau $n$ Elemente hat.
  Anders gesagt bedeutet $\card{M}=n$, dass wenn wir die Elemente von $M$ zählen würden,
  wir dafür genau die Zahlen in $\setn{n}$, d.h. die Zahlen von $1$ bis~$n$ einschließlich, bräuchten.
  Zum Beispiel gilt $\card{\setn{5} \cup \set{9,10}} = 7$ und $\card{\setn{5} \cup \set{-1,2,9,10}} = 8$.
  Der leeren Menge ordnen wir die Kardinalität~$0$ zu, also $\card{\emptyset}=0$.
  Eine Menge $M$ heißt \term{endlich}, wenn es ein $n \in \NNzero$ so gibt, dass $\card{M} = n$ gilt.
  Sonst heißt $M$ \term{unendlich};
  einer unendlichen Menge können wir keine Kardinalität (im hier vorgestellten Sinne) zuordnen.
  Anstatt zu sagen, dass $M$ die Kardinalität $n \in \NNzero$ hat,
  nennen wir $M$ auch eine \term{\xelementige{n}} Menge.
\end{para}

\begin{paradoublestarred}[Grenzen unseres Mengenbegriffs]
  \label{grund/meng:russel}
  Wenn Sie genau hinsehen, bemerken Sie,
  dass wir bei der Definition der Vereinigung, des Schnittes und der Differenzmenge
  in \autoref{grund/meng:mengen-op},
  sowie auch bei den Definitionen des Vereinigung und des Schnittes von mehr als zwei Mengen
  vom Schema $\set{x \in M \suchthat E}$ mit einer Menge $M$ abgewichen sind
  und stattdessen $\set{x \suchthat E}$ geschrieben haben.
  Das soll bedeuten, dass wir \emphasis{alle} mathematischen Objekte einsammeln
  (nicht nur die, welche in einer bestimmten Grundmenge, oben mit $M$ bezeichnet, sind),
  die eine gewisse Eigenschaft haben (deren Beschreibung anstelle von $E$ steht).
  Beim Schnitt und der Differenzmenge wäre das nicht nötig gewesen,
  denn offenbar gilt für alle Mengen $M$ und $N$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    M \cap N = \set{ x \in M \suchthat x \in N } &
    M \setminus N = \set{ x \in M \suchthat x \not\in N }
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man kommt hier also mit dem alten Schema aus (wenn auch vielleicht nicht ganz so elegant).
  Nicht so hingegen bei der Vereinigung,
  wie man leicht sieht, denn man bräuchte zunächst eine Menge,
  welche die zu vereinigenden Mengen jeweils als Teilmenge enthält.
  Daher haben wir an jener Stelle $\set{x \suchthat E}$ verwendet.
  \par
  Das Schema $\set{x \suchthat E}$ birgt jedoch Gefahren.
  Zum Beispiel könnte man damit Folgendes definieren,
  was auf den englischen Mathematiker und Philosoph Bertrand Russell (1872--1970) zurückgeht:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{grund/russel:R}
    R \df \set{ x \suchthat \text{$x$ ist Menge und $x \not\in x$} }
  \end{IEEEeqnarray}
  Dies ist also die Menge aller Mengen,
  die sich nicht selbst als Element enthalten.
  Nun gilt entweder $R \in R$ oder $R \not\in R$.
  Wir betrachten beide Fälle:
  \begin{samepage}
    \begin{itemize}
    \item Wenn $R \in R$ gilt, dann gilt nach Definition von $R$ aber $R \not\in R$, ein Widerspruch.
    \item Wenn $R \not\in R$ gilt, dann gilt nach Definition von $R$ aber nicht $R \not\in R$,
      ein Widerspruch.
    \end{itemize}
  \end{samepage}
  In jedem Falle erhalten wir einen Widerspruch,
  also es gilt weder $R \in R$ noch $R \not\in R$;
  das Gebilde $R$ verhält sich also nicht wie eine Menge
  -- obwohl es in \eqref{grund/russel:R} als Menge definiert wurde.
  So etwas ist nicht gut.
  \par
  Als weiteres Beispiel betrachten wir die Menge aller mathematischer Objekte:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    U \df \set{x \suchthat 1=1}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Statt $1=1$ hätte man auch eine andere Aussage nehmen können,
  die unabhängig von $x$ wahr ist.
  Nun wähle aus $U$ diejenigen Mengen aus, die sich nicht selbst als Element enthalten,
  ähnlich wie bei $R$ oben:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    V \df \set{ x \in U \suchthat \text{$x$ ist Menge und $x \not\in x$} }
  \end{IEEEeqnarray*}
  Nach Definition von $U$ gilt $V \in U$, denn $V$ ist ein mathematisches Objekt.
  Ähnlich wie bei $R$ oben unterscheiden wir zwei Fälle:
  \begin{itemize}
  \item Wenn $V \in V$ gilt, dann gilt nach Definition von $V$ aber $V \not\in V$, ein Widerspruch.
  \item Wenn $V \not\in V$ gilt, dann kann das wegen $V \in U$ nur daran liegen,
    dass nicht $V \not\in V$ gilt, ein Widerspruch.
  \end{itemize}
  Wir erhalten wieder eine unmögliche Situation,
  an der man insbesondere sieht, dass es keine Menge aller mathematischer Objekte gibt,
  und es gibt auch nicht die Menge aller Mengen.
  \par
  Wie gehen wir damit um?
  Ohne weitere Diskussion (für eine solche siehe etwa~\cite{Halmos1960})
  einigen wir uns auf folgende Konventionen:
  \begin{enumerate}
  \item Wir haben die bekannten Zahlenmengen, insbesondere $\NN$, $\ZZ$ und $\RR$.
  \item\label{grund/meng:axiom:spec}
    Wenn $M$ eine Menge ist,
    dann gibt es für jede Bedingung eine Menge,
    deren Elemente genau diejenigen Elemente von $M$ sind,
    welche diese Bedingung erfüllen.
    Die Schreibweise ist das bekannte $\set{x \in M \suchthat E}$,
    wobei anstelle von $E$ die Bedingung steht.
  \item Wenn $M$ und $N$ Mengen sind,
    dann gibt es eine Menge, deren Elemente genau die Elemente von $M$ und von $N$ sind;
    genannt die Vereinigung von $M$ und $N$, Schreibweise $M \cup N$.
  \item Wenn $\cM$ eine Menge von Mengen ist,
    dann gibt es eine Menge, deren Elemente genau die Objekte sind,
    die Element wenigstens einer der in $\cM$ als Element enthaltenen Mengen sind;
    genannt die Vereinigung von $\cM$, Schreibweise $\bigcup \cM$.
    (Die entsprechenden Indexschreibweisen dürfen auch verwendet werden.)
  \item\label{grund/meng:axiom:pow}
    Wenn $M$ eine Menge ist,
    dann gibt es eine Menge, deren Elemente genau die sämtlichen Teilmengen von $M$ sind;
    genannt die Potenzmenge von $M$, Schreibweise $\cP(M)$.
  \item Wenn $M$ eine Menge ist und $n \in \NN$,
    dann gibt es eine Menge, deren Elemente genau die Tupel der Länge $n$ über $M$ sind;
    siehe \autoref{grund/meng:tupel} für die Definition der Tupel.
  \end{enumerate}
  Andere Mengen als die in dieser Liste angegebenen betrachten wir nicht.
  Man mache sich klar, dass wir trotz dieser Einschränkung sehr viele Mengen haben.
  Zum Beispiel haben wir die Menge der \xelementigen{2} Teilmengen von $\NN$,
  durch eine Kombination aus~\ref*{grund/meng:axiom:pow} und \ref*{grund/meng:axiom:spec},
  nämlich $\set{x \in \cP(\NN) \suchthat \card{x} = 2}$.
  \par
  Was die in \autoref{grund/meng:konstr} vorgestellte Konstruktionsmethode betrifft,
  so ist diese solange zulässig, wie es eine Menge gibt,
  welche die sämtlichen konstruierten Objekte als Elemente enthält.
  Denn dann können wir mit \ref*{grund/meng:axiom:spec} arbeiten.
  Zum Beispiel gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \set{x^{2}-1 \suchthat x \in \NN \land 2 \leq x \leq 5}
    = \set{y \in \NN \suchthat \exists x \in \NN \holds 2 \leq x \leq 5 \land y = x^{2}-1}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{paradoublestarred}

\section{Intervalle}

\begin{para}[Definitionen]
  Wichtige Teilmengen der reellen Zahlen $\RR$ sind die \term{Intervalle}.
  Für alle $a, b \in \RR$ definieren wir:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl+s}
    \label{grund/meng:intervall-closed-closed} \intcc{a}{b} & \df
    & \set{x \in \RR \suchthat a \leq x \leq b} & abgeschlossenes Intervall \\
    \label{grund/meng:intervall-open-open}     \intoo{a}{b} & \df
    & \set{x \in \RR \suchthat a < x < b} & offenes Intervall \\
    \label{grund/meng:intervall-closed-open}   \intco{a}{b} & \df
    & \set{x \in \RR \suchthat a \leq x < b} & halboffenes Intervall \\
    \label{grund/meng:intervall-open-closed}   \intoc{a}{b} & \df
    & \set{x \in \RR \suchthat a < x \leq b} & halboffenes Intervall
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ein Intervall hat also immer die Form \enquote{alle reellen Zahlen von $a$ bis $b$},
  wobei noch unterschieden wird, ob $a$ \bzw $b$ selbst hinzugenommen wird.
  Zum Beispiel ist $\intoc{0}{1}$ die Menge aller reellen Zahlen,
  die größer als Null sind und kleiner oder gleich $1$ sind.
  Es gelten insbesondere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    -1, \, 0, \, 7 \not\in \intoc{0}{1} & \frac{1}{100000}, \, 0.5,\, 0.7,\, 1 \in \intoc{0}{1}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dabei fasst etwa $-1, \, 0, \, 7 \not\in \intoc{0}{1}$ die folgenden drei Aussagen zusammen:
  ${-1 \not\in \intoc{0}{1}}$ und ${0 \not\in \intoc{0}{1}}$ und ${7 \not\in \intoc{0}{1}}$.
\end{para}

\begin{para}[Weitere Begriffe zu Intervallen]
  Wenn $a < b$ gilt und somit das jeweilige Intervall mehr als eine Zahl enthält
  (es enthält dann sogar unendlich viele Zahlen),
  so nennen wir das Intervall ein \term{echtes Intervall}.
  Man nennt $a$ und $b$ die \term{Grenzen} oder \term{Randpunkte} des Intervalls.
  Genauer ist $a$ die \term{linke Grenze} und $b$ die \term{rechte Grenze}
  (oder \term{linker Randpunkt} \bzw \term{rechter Randpunkt}).
  Für jedes Intervall $I$ mit linker Grenze $a$ und rechter Grenze $b$
  nennen wir $\intoo{a}{b}$ das \term{Innere} des Intervalls;
  es gilt offenbar $\intoo{a}{b} \subseteq I$.
\end{para}

\begin{para}[Unendlich]
  Manchmal ist es nützlich, die Zeichen $\pinfty$ und $\ninfty$,
  gesprochen \enquote{unendlich} \bzw \enquote{minus unendlich}, zu verwenden
  in der Bedeutung, dass $x < \pinfty$ und $\ninfty < x$ für alle $x \in \RR$ gilt, sowie $\ninfty < \pinfty$.
  Es sind aber nach wie vor weder $\pinfty$ noch $\ninfty$ Elemente von $\RR$,
  und wir führen mit denen auch keine Rechnungen aus
  (wie auch? nach welchen Regeln? in welcher Bedeutung?).
  Die Intervallschreibweise erweitern wir in naheliegender Weise;
  wir definieren für alle $a,b \in \RR$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \intci{a} \df \set{x \in \RR \suchthat a \leq x} &
    \intoi{a} \df \set{x \in \RR \suchthat a < x} \\
    \intic{b} \df \set{x \in \RR \suchthat x \leq b} &
    \intio{b} \df \set{x \in \RR \suchthat x < b} \\
    \intii \df \RR
  \end{IEEEeqnarray*}
  Auch solche Mengen nennen wir \term{Intervalle}.
  Der Begriff der linken und rechten Grenze oder des linken und rechten Randpunktes übertragen sich entsprechend,
  zum Beispiel ist $a$ die linke Grenze und $\pinfty$ die rechte Grenze von $\intci{a}$.
\end{para}

\begin{para}[Positiv, negativ, Null]
  Wir nennen $x \in \RR$ \term{negativ} wenn $x < 0$ gilt und \term{positiv} wenn $x > 0$ gilt.
  Wir führen folgende Mengen ein, von denen die ersten beiden Intervalle sind:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s+x*}
    \RRpos \df \set{x \in \RR \suchthat x > 0} = \intoi{0} & positive reelle Zahlen \\
    \RRnn  \df \set{x \in \RR \suchthat x \geq 0} = \intci{0} & nicht-negative reelle Zahlen \\
    \RRnz  \df \set{x \in \RR \suchthat x \neq 0} & reelle Zahlen ungleich Null
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[Maximum, Minimum]
  \label{grund/meng:max-min}
  Es sei $M \subseteq \RR$ und $s \in M$.
  Wir sagen, $s$ ist ein \term{Maximum} von $M$, wenn $x \leq s$ für alle $x \in M$ gilt.
  Hat $M$ ein Maximum, so ist dieses eindeutig bestimmt
  (das kann man sich leicht überlegen) und wird mit $\max(M)$ bezeichnet.
  Analog dazu definiert man das \term{Minimum} $\min(M)$.
  Nicht jede Menge hat ein Maximum oder ein Minimum, zum Beispiel das Intervall $\intoc{0}{1}$
  hat kein Minimum (der einzige \enquote{Kandidat} dafür, $0$, liegt nicht im Intervall),
  jedoch ein Maximum, nämlich~$1$.
  Hier sind ein paar Beispiele:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \max \parens{\set{-1, 0, 2, 3}} = 3 & \min \parens{\set{-1, 0, 2, 3}} = -1 \\
    \max \parens{\intic{0} \cup \set{2, 3}} = 3 & \min \parens{\set{-100, -50} \cup \intci{0}}  = -100
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die runden Klammern lässt man manchmal weg;
  in den obigen Beispielen würde man etwa $\max \set{-1, 0, 2, 3}$ und $\min \set{-1, 0, 2, 3}$ schreiben.
  Man kann leicht zeigen, dass jede endliche Menge ein Maximum und auch ein Minimum~hat.
\end{para}

\section{Tupel}
\label{grund/meng:tupel}

\begin{para}[Definition]
  Mit Mengen können wir Objekte zusammenfassen, ihnen aber keine Reihenfolge zuweisen.
  Beispielsweise gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \set{3,7,10,100} = \set{10,7,100,3} = \set{100,10,3,7}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Auch kann eine Menge ein Objekt nicht mehrfach als Element enthalten;
  es gilt zum Beispiel $\set{1,2,3} \cup \set{1} = \set{1,2,3}$.
  Manchmal sind diese Eigenschaften nicht geeignet, um einen Sachverhalt zu beschreiben.
  Dann hilft oft die folgende Konstruktion.
  Es sei $n \in \NN$ und $M$ eine Menge.
  Die Konstruktion $(\eli{x}{n})$, wobei $\eli{x}{n} \in M$ gilt,
  nennen wir ein \term{Tupel} der \term{Länge} $n$
  oder eine \term{Liste} der \term{Länge} $n$ oder ein \term{\xtupel{n}}, und zwar
  mit \term{Einträgen} oder \term{Komponenten} aus der Menge $M$ oder \term{über} der Menge~$M$.
  Ein Tupel der Länge $2$ wird auch \term{Paar} genannt.
  Das Objekt, das dabei an \xter{i} Stelle gelistet wird, hier $x_{i}$,
  nennen wir den \xten{i} \term{Eintrag} oder die \xte{i} \term{Komponente} des Tupels
  (für alle $i \in \setn{n}$).
  Die Menge aller Tupel der Länge $n$ über $M$ bezeichnen wir mit $M^{n}$,
  also, in zwei verschiedenen Schreibweisen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl}
    M^{n} = \set{(\eli{x}{n}) \suchthat \eli{x}{n} \in M}
    = \set{(\eli{x}{n}) \suchthat \forall i \in \setn{n} \holds x_{i} \in M}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Menge $M^{n}$ nennen wir auch das \xfache{n} \term{kartesische Produkt} von $M$.
  Für alle $x \in M$ unterscheiden wir nicht zwischen $x$ und dem \xtupel{1} $(x)$,
  also gilt für uns $M = M^1$.
  Bei Tupeln kommt es auf die Reihenfolge an, in welcher die Objekte gelistet werden.
  Die folgenden Tupel sind somit alle verschieden:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \parens{3,7,10,100} \quad \parens{10,7,100,3} \quad \parens{100,10,3,7}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ferner erlauben es Tupel, dasselbe Objekt mehrfach aufzuführen,
  zum Beispiel in $(10,3,3,7)$ und auch in $(10,3,7,9,3,24)$ kommt die $3$ zwei mal vor.
\end{para}

\begin{para}[Schreibweisen zu Tupeln]
  Es sei $n \in \NN$ und $M$ eine Menge.
  Es sei ${a \in M^{n}}$, also $a$ ist ein \xtupel{n} über~$M$.
  Mit $a_{i}$ bezeichnen wir die \xte{i} Komponente von~$a$.
  (Im vorigen Absatz hatten wir zunächst $\eli{x}{n}$ eingeführt und daraus ein Tupel konstruiert.
  Nun sehen wir, wie wir an die Komponenten eines Tupels kommen,
  wenn wir das Tupel im Ganzen gegeben haben,
  hier über das Symbol~$a$.)
  Die Länge von $a$, das ist hier~$n$, bezeichnen wir mit~$\len{a}$.
  Für alle $x$ bezeichnen wir mit $\cntele{x}{a}$ die Anzahl der Komponenten von $a$, in denen $x$ steht.
  Zum Beispiel für $a \df (0,1,0,-1,2,0.5,1,1)$ haben wir
  $\cntele{1}{a} = 3$ und $\cntele{2}{a} = 1$ und $\cntele{4}{a} = 0$.
\end{para}

\begin{para}[Vektoren]
  Es sei $n \in \NN$.
  Vermutlich aus der Schule bekannt sind die Tupel in~$\RR^n$,
  insbesondere für die Fälle $n=2$ und $n=3$.
  Denn diese Tupel können verwendet werden, um Punkte in der Ebene oder im Raum zu kennzeichnen.
  Beispiele sind $(7.2,100) \in \RR^2$ und ${(0,-3.28,10.4) \in \RR^3}$.
  Die Tupel in $\RR^{n}$ werden auch als \term{Vektoren} bezeichnet.
  Dies ist hier nur eine weitere Bezeichnung und hat für uns keine tiefere Bedeutung.
\end{para}

\begin{example}
  Wir geben weitere Beispiele für Tupel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
    f \df (3,2,10,7)
    &g \df ((3,2),10,7)
    &x \df ((f,2), \RRnn, 10, 100, 1000)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
    \len{f} = 4
    &\len{g} = 3
    &\len{x} = 5
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere ist $f_3 = 10$ und $g_1 = (3,2)$ und $x_1 = (f,2)$ und $x_2 = \RRnn$.
  Es dürfen also alle möglichen Objekte als Komponenten von Tupeln vorkommen,
  auch Tupel und Mengen.
\end{example}

\begin{example}
  Die Menge aller Tupel der Länge $3$ über $\OI$ ist:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \OI^{3} =
    \begin{array}[t]{@{}l}
      \{ (0,0,0), (0,0,1), (0,1,0), (0,1,1), \\
      \phantom{\{} (1,0,0), (1,0,1), (1,1,0), (1,1,1) \}
    \end{array}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Menge aller Paare über $\setn{4} = \set{1,2,3,4}$ ist:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \setn{4}^{2} =
    \{(1,1), (1,2), (1,3), (1,4), (2,1), (2,2), (2,3), (2,4), \\
    \phantom{\setn{4}^{2} =\{} (3,1), (3,2), (3,3), (3,4), (4,1), (4,2), (4,3), (4,4) \}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Kartesisches Produkt]
  Es seien nun $A, B \subseteq M$.
  Dann nennen wir die Menge aller Paare, wobei der erste Eintrag aus $A$ stammt und der zweite aus $B$ stammt,
  das \term{kartesische Produkt} der Mengen $A$ und $B$.
  Diese Menge wird mit $A \times B$ bezeichnet, was man auch \enquote{$A$ kreuz $B$} spricht.
  Es gilt also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A \times B = \set{ (a,b) \suchthat a \in A \land b \in B}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es handelt sich bei $A \times B$ um eine Teilmenge von~$M^2$;
  insbesondere gilt ${M \times M = M^2}$.
\end{para}

\begin{para}[Mehrfaches kartesisches Produkt]
  Es seien $A,B,C \subseteq M$. Dann gilt nach dem vorangehenden Absatz:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (A \times B) \times C
    = \set{((a,b),c) \suchthat a \in A \land b \in B \land c \in C} \subseteq M^2 \times M \\*
    A \times (B \times C)
    = \set{(a,(b,c)) \suchthat a \in A \land b \in B \land c \in C} \subseteq M \times M^2
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir definieren weiter:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A \times B \times C \df \set{(a,b,c) \suchthat a \in A \land b \in B \land c \in C} \subseteq M^3
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann ist insbesondere $M \times M \times M = M^3$.
  Dies setzen wir fort auf beliebig viele Mengen, dazu seien $\eli{A}{n} \subseteq M$.
  Dann definieren wir:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \bigtimes_{i=1}^n A_i \df \timeseli{A}{n}
    \df \set{(\eli{a}{n}) \suchthat \forall i \in \setn{n} \holds a_i \in A_i}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dies nennen wir das \term{kartesische Produkt} der Mengen $\eli{A}{n}$.
  Es ist insbesondere $\bigtimes_{i=1}^n M = M^n$.
  Gebräuchlich anstelle von $\bigtimes$ ist auch die Notation $\prod$,
  d.h. man findet in der Literatur auch $\prod_{i=1}^{n} A_{i}$ anstelle von $\bigtimes_{i=1}^{n} A_{i}$.
\end{para}

\begin{example}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \set{1,2} \times \set{1,3} = \set{(1,1), (2,1), (1,3), (2,3) } \\
    \set{1,2} \times \set{1,3} \times \set{0,4} =
    \begin{array}[t]{@{}l}
      \{(1,1,0), (2,1,0), (1,3,0), (2,3,0), \\
      \phantom{\{} (1,1,4), (2,1,4), (1,3,4), (2,3,4) \}
    \end{array} \\
    \set{1,3}^3 =
    \{ (1,1,1), (3,1,1), (1,3,1), (3,3,1), \\
    \phantom{\set{1,3}^3 =\{} (1,1,3), (3,1,3), (1,3,3), (3,3,3) \}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{paradoublestarred}[Aufbrechen von Tupeln]
  \label{grund/meng:tupel-aufbrechen}
  Manchmal hat man die Situation, dass etwa Mengen $X \subseteq M^2$ und ${B \subseteq M}$ gegeben sind,
  und wir die Menge
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{grund/meng:kart-explizit}
    \set{(x,x',b) \suchthat (x,x') \in X \land b \in B} \subseteq M^3
  \end{IEEEeqnarray}
  bilden möchten.
  Das erreichen wir mit $X \times B$ nicht, denn es ist:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    X \times B =
    \set{(x,b) \suchthat x \in X \land b \in B} \subseteq M^2 \times M
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also $X \times B$ hat als Elemente Paare, deren erste Einträge wieder Paare sind.
  In~\eqref{grund/meng:kart-explizit} haben wir aber eine Menge aus Tupeln der Länge~$3$.
  Leider gibt es keine weit verbreitete Konvention,
  um die Menge aus~\eqref{grund/meng:kart-explizit} kompakt anzugeben.
  Hier ist ein Vorschlag, wie man es schreiben könnte:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (X \times B)_{M^3} \df \set{(x,x',b) \suchthat (x,x') \in X \land b \in B}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Hier werden also die Tupel aus $X$ aufgebrochen,
  so dass zusammen mit Elementen aus $B$ Tupel der Länge $3$ gebildet werden können.
  Wir verwenden diese Notation auch mit höheren Zahlen als $3$.
  Gegeben seien $k$ Mengen $\eli{A}{k}$ und $\eli{n}{k} \in \NN$ so,
  dass $\sum_{i=1}^k n_i = n$ und $A_i \subseteq M^{n_i}$ für alle $i \in \setn{k}$.
  Dann ist mit $(\bigtimes_{i=1}^k A_i)_{M^n}$, oder auch $(\timeseli{A}{n})_{M^n}$ geschrieben,
  eine Teilmenge von $M^n$ gemeint.
  Um dies zu erreichen, sind in den Mengen $\eli{A}{k}$ enthaltene Tupel mit Einträgen aus $M$ aufzubrechen.
  Zum Beispiel sei $X \df \set{(0,2), (8,1)} \subseteq \RR^2$ und $B \df \set{1,2,3} \subseteq \RR = \RR^1$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (X \times B)_{\RR^3} = \set{ (0,2,1), (8,1,1), (0,2,2,), (8,1,2), (0,2,3), (8,1,3) }
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es kann stattdessen natürlich auch
  eine explizite Beschreibung der gewünschten Menge wie in~\eqref{grund/meng:kart-explizit} gewählt werden.
\end{paradoublestarred}

\exercisesection{grund/meng}

\begin{exercise}
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    A \df \set{n \in \NN \suchthat 3 \leq n \leq 7}
    &
    B \df \set{2n \suchthat n \in \NN \land n \leq 5} \\
    C \df \set{2n+1 \suchthat n \in \NN \land 10 \leq n \leq 14}
    &
    D \df \set{n \in \NN \suchthat 3n \leq 20}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Geben Sie die folgenden Mengen durch Auflisten ihrer Elemente an:
  \begin{enumerate}
  \item $A \cup B$
  \item $A \cap B$
  \item $A \setminus B$
  \item $C$
  \item $D$
  \item $\setn{10} \setminus \intco{0}{7}$
  \item $\setn{10} \setminus \intcc{0}{7}$
  \item $\intcc{0}{1} \setminus \intoo{0}{1}$
  \item $\set{2,5}^{3}$
  \end{enumerate}
  Berechnen Sie ferner $\cP(\set{1,4,9})$ und $\cP(\cP(\cP(\emptyset)))$;
  siehe \autoref{grund/meng:potenzmenge} für die Bedeutung von $\cP$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Es sei $M \df \set{-4,5,7,10}$.
  Geben Sie die folgenden Mengen jeweils durch Auflisten der Elemente an:
  \begin{enumerate}
  \item $M^2 \cap (\NN \times \NN)$
  \item $M \times (M \cap \NN)$
  \item $\set{ (x_1, x_2) \in M^2 \suchthat x_1 + x_2 < 10}$
  \item $(\ZZ \cap \intnco{-2}{1}) \times (M \cap \NN)$\qedhere
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Man gebe formal die umgangssprachlich wie folgt beschriebene Menge an:
  \enquote{Die Menge der Quadrate aller natürlichen Zahlen, die kleiner oder gleich $10$ sind.}
  Welche Interpretationsmöglichkeiten gibt es?
\end{exercise}

\solutionsection

\begin{solution}
  Es gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $A \cup B = \set{2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 10}$
  \item $A \cap B = \set{4, 6}$
  \item $A \setminus B = \set{3, 5, 7}$
  \item $C = \set{21, 23, 25, 27, 29}$
  \item $D = \set{1, 2, 3, 4, 5, 6}$
  \item $\setn{10} \setminus \intco{0}{7} = \set{7,8,9,10}$
  \item $\setn{10} \setminus \intcc{0}{7} = \set{8,9,10}$
  \item $\intcc{0}{1} \setminus \intoo{0}{1} = \set{0,1}$
  \item \begin{IEEEitemeqnarray*}{99l}
      \set{2,5}^{3} =
      \begin{array}[t]{@{}l}
        \{ (2,2,2), (2,2,5), (2,5,2), (2,5,5), \\
        \phantom{\{} (5,2,2), (5,2,5), (5,5,2), (5,5,5) \}
      \end{array}
    \end{IEEEitemeqnarray*}
  \end{enumerate}
  Schließlich gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \cP(\set{1,4,9})
    = \set[big]{\emptyset, \set{1}, \set{4}, \set{9}, \set{1,4}, \set{4,9}, \set{1,9}, \set{1,4,9}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Sowie:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \cP(\cP(\cP(\emptyset))) = \cP(\cP(\set{\emptyset})) = \cP(\set{\emptyset, \set{\emptyset}}) \\
    \eqin =
    \set{\, \emptyset, \, \set{\emptyset}, \, \set{\set{\emptyset}}, \, \set{\emptyset, \set{\emptyset}} \,}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{solution}

\begin{solution}
  Es gilt:
  \begin{enumerate**}
  \item
    \begin{IEEEitemeqnarray*}{99l}
      M^2 \cap (\NN \times \NN) \\
      = \set{(5,5), (5,7), (5,10), (7,5), (7,7), (7,10), (10,5), (10,7), (10,10)}
    \end{IEEEitemeqnarray*}
  \item
    \begin{IEEEitemeqnarray*}{99l}
      M \times (M \cap \NN) \\
      =
      \begin{array}[t]{@{}l}
        \{(-4,5), (-4,7), (-4,10), (5,5), (5,7), (5,10), (7,5), (7,7), (7,10), \\
        \phantom{\{} (10,5), (10,7), (10,10) \}
      \end{array}
    \end{IEEEitemeqnarray*}
  \item
    \begin{IEEEitemeqnarray*}{99l}
      \set{ (x_1, x_2) \in M^2 \suchthat x_1 + x_2 < 10} \\
      = \set{(-4,-4), (-4,5), (-4,7), (-4,10), (5,-4), (7,-4), (10,-4)}
    \end{IEEEitemeqnarray*}
  \item
    \begin{IEEEitemeqnarray*}{99l+x*}
      (\ZZ \cap \intnco{-2}{1}) \times (M \cap \NN) \\
      = \set{(-2,5), (-2,7), (-2,10), (-1,5), (-1,7), (-1,10), (0,5), (0,7), (0,10)}
      & \qedhere
    \end{IEEEitemeqnarray*}
  \end{enumerate**}
\end{solution}

\begin{solution}
  Wir betrachten die folgende umgangssprachliche Beschreibung einer Menge:
  \enquote{Die Menge der Quadrate aller natürlichen Zahlen, die kleiner oder gleich $10$ sind.}
  \par
  Es ist nicht klar, worauf sich die Bedingung \enquote{die kleiner oder gleich $10$ sind} bezieht:
  auf die natürlichen Zahlen oder ihre Quadrate?
  Je nach dem erhalten wir eine der beiden folgenden Mengen, nämlich
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \set{ n^2 \suchthat n \in \NN \land n \leq 10 } = \set{1, 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81, 100}
  \end{IEEEeqnarray*}
  oder
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \set{ n^2 \suchthat n \in \NN \land n^2 \leq 10 } = \set{1, 4, 9} \period
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{solution}
